\chapter{Turbolenza: approccio tramite grandi deviazioni}

In questo capitolo ci proponiamo individuare alcune soluzioni stazionarie dell'equazione di
Eulero che descrivano vortici stabili osservabili in natura e per farlo
utilizzeremo tecniche di meccanica statistica. Questo approccio si deve per la
prima volta a L. Onsager che in \cite{onsager} ha proposto un'approssimazione
dell'equazione di Eulero con la dinamica di un \emph{gas di vortici}, del quale
ha studiato il comportamento macroscopico attraverso la misura di Gibbs.

Noi seguiremo una strada diversa proposta da Ellis, Boucher e Turkington in
\cite{Boucher2000DerivationOM}. Come Onsager, si considereranno alcune
approssimazioni finito-dimensionali del problema, ottenute mediando la vorticità
su scale sempre più piccole. In ciascuno spazio finito-dimensionale
riconosceremo alcuni stati più probabili e ne ricaveremo al limite alcune
soluzioni dell'equazione di Eulero.

\section{Un approccio generale a problemi di meccanica statistica tramite grandi
deviazioni.}

In questa sezione indichiamo una strategia generale per l'analisi di un modello
di meccanica statistica attraverso la teoria della grandi deviazioni. In particolare, supponiamo di avere:
\begin{itemize}
	 \item una sequenza di spazi di probabilità $(\Omega_n, \mathcal{F}_n,
	 	\mathbb{P}_n)$ per $n \in \N$ che saranno gli spazi di configurazioni;
	 \item per ogni $n \in \N$ un'Hamiltoniana $H_n:\Omega_n \to \R$ misurabile e
	 	limitata;
	\item una sequenza $\{a_n\}_{n \in \N}$ di reali positivi con $a_n \to \infty$ per $n \to
		\infty$.
\end{itemize}
Fissati questi spazi con le rispettive Hamiltoniane, possiamo scegliere un
parametro $\beta \in \R$ e definire le funzioni di partizione:
\[
	Z_n(\beta) = \int_{\Omega_n} \exp{(-\beta H_n(\omega))}P_n(\d \omega)
\]
e le misure di Gibbs
\[
	P_{n, \beta}(\d \omega) = \frac{1}{Z_n(\beta)} \exp{(-\beta
	H_n(\omega))}P_n(\d \omega)
\]

L'obiettivo è cercare di studiare il comportamento del sistema rispetto alle
misure di Gibbs per $n$ che tende a infinito. Gli ulteriori ingredienti di cui
avremo bisogno sono:
\begin{itemize}
	\item uno spazio polacco $\mathcal{X}$ ed una sequenza di variabili
		aleatorie $Y_n:\Omega_n \to \mathcal{X}$. Intuitavamente $Y_n(\omega)$
		sarà una rappresentazione macroscopica del microstato $\omega$.
	\item una funzione $\tilde{H}: \mathcal{X} \to \R$ che sia una buona
		approssimazione della Hamiltoniane $H_n$ nel senso che
		\begin{equation}\label{eq:Hn}
			H_n(\omega) = a_n \tilde{H}(Y_n(\omega)) + o(a_n)
		\end{equation}
		Dove $o(a_n)$ è uniforme in $\omega$. \'E plausibile trovare una tale $\tilde{H}$ se la variabile macroscopica
		$Y_n$ contiene sufficiente informazione sul microstato da poter
		calcolare l'energia.
	\item un principio di grandi deviazioni per le variabili $Y_n$ rispetto alle
		misure $\mathbb{P}_n$ con rate function $I$ e tassi $a_n$. Questo principio non dipenderà dalla fisica del
		sistema essendo slegato dall'Hamiltoniana ma dipendente solo da come sono fatti gli
		spazi $\Omega_n$, $\mathcal{X}$ e le variabili $Y_n$. 
\end{itemize}

Supponendo di avere tutti gli ingredienti elencati, riusciamo a ricavare in modo
semplice un principio di grandi deviazioni per le $Y_n$ rispetto alle misure di
Gibbs. Lo strumento principale che utilizzeremo è l'equivalenza tra la proprietà
delle grandi deviazioni e il principio di Laplace (Teorema~\ref{varadhan}
e~\ref{lp-impl-ldp}).

\begin{thm}\label{thm:stat-mech}
	Nelle ipotesi elencate in precedenza vale che:
	\begin{itemize}
		\item esiste il limite $\lim_n a_n^{-1}\log{Z_n(\beta)}$ e vale che:
			\[
				\phi(\beta) = \lim_{n \to \infty} \frac{1}{a_n} \log{Z_n(\beta)}
				= -\inf_{x \in \mathcal{X}}\{\beta\tilde{H}(x) + I(x)\}
			\]
		\item il processo $Y_n$ soddisfa un principio di grandi deviazioni
			rispetto alle misure di Gibbs $P_{n,\beta}$ con tassi $a_n$ e rate
			function 
			\[
				I_\beta(x) = I(x) + \beta \tilde{H}(x) - \inf_{y \in
				\mathcal{X}} \{I(y) + \beta \tilde{H}(y)\}
			\]
	\end{itemize}
\end{thm}

\begin{proof}
	Per il primo punto osserviamo che
	\begin{gather*}
		\left|\frac{1}{a_n}\log{Z_n(\beta)} - \frac{1}{a_n}
		\log{\int_{\Omega_n}\exp{(-\beta
		a_n\tilde{H}(Y_n(\omega))))}\mathbb{P}_n(\d\omega)}\right| \\
		= \left|\frac{1}{a_n}\log{\int_{\Omega_n}\exp{(-\beta
		H_n(\omega))}\mathbb{P}_n(\d\omega)} -
		\frac{1}{a_n}\log{\int_{\Omega_n}\exp{(-\beta
		a_n\tilde{H}(Y_n(\omega)))}\mathbb{P}_n(\d\omega)}\right|\\ \leq
		|\beta|\frac{1}{a_n}\sup_{\omega \in \Omega_n} |H_n(\omega) -
		a_n\tilde{H}(Y_n(\omega))| \to 0
	\end{gather*}
	Dove la disuguaglianza è vera per il Lemma~\ref{lemma:exp-ineq}. Inoltre
	essendo $\tilde{H}$ continua e limitata, dato che $Y_n$
	soddisfa un principio di Laplace per le misure $\mathbb{P}_n$, abbiamo che
	\[
		\lim_{n \to \infty} \frac{1}{a_n} \log{Z_n(\beta)} = \lim_{n \to \infty}
		\frac{1}{a_n}\log{\int_{\Omega_n}\exp{(-\beta a_n
		\tilde{H}(Y_n(\omega)))}\mathbb{P}_n(\d \omega)} = -\inf_{x \in
		\mathcal{X}} \{\beta \tilde{H}(x) + I(x)\}
	\]
	
	Mostriamo quindi il principio di Laplace per le $Y_n$ rispetto alle misure
	di Gibbs. Per il teorema~\ref{lp-impl-ldp}, questo è equivalente ad un
	principio di grandi deviazioni. Prendiamo quindi $f:\mathcal{X} \to \R$
	continua e limitata, allora
	\begin{gather*}
		\lim_{n \to \infty}
		\frac{1}{a_n}\log{\int_{\Omega_n}\exp{a_nf(Y_n(\omega))}\mathbb{P}_{n,\beta}(\d\omega)}
		\\= \lim_{n \to \infty}
		\frac{1}{a_n}\log{\int_{\Omega_n}\exp{\{a_nf(Y_n(\omega)) - \beta
		H_n(\omega)\}}\mathbb{P}_n(\d\omega)} - \lim_{n \to \infty}
		\frac{1}{a_n}\log{Z_n(\beta)} \\
		= \lim_{n \to \infty}
		\frac{1}{a_n}\log{\int_{\Omega_n}\exp{\{a_nf(Y_n(\omega)) - \beta
		\tilde{H}(Y_n(\omega))\}}\mathbb{P}_n(\d\omega)} - \lim_{n \to \infty}
		\frac{1}{a_n}\log{Z_n(\beta)} \\
		= \sup_{x \in \mathcal{X}}\{f(x) - \beta\tilde{H}(x) - I(x)\} + \inf_{y
		\in \mathcal{X}}\{\beta \tilde{H}(y) + I(y)\} \\
		= \sup_{x \in \mathcal{X}} \{f(x) - I_\beta(x)\}
	\end{gather*}


\end{proof}

Ricordiamo infine che un principio di grandi deviazioni su $\mathcal{X}$
identifica alcuni punti di equilibrio, gli zeri della rate function. Nel nostro
caso cercheremo quindi gli $x \in \mathcal{X}$ tali per cui $I_\beta(x) = 0$ o,
analogamente, i punti $x$ che realizzano il minimo nel problema variazionale
\[
	\inf\{\beta \tilde{H}(x) + I(x): x \in \mathcal{X}\}
\]

\section{Le approssimazioni finito-dimensionali per l'equazione dei fluidi.}

Definiamo ora una successione di modelli finito-dimensionali
$(\Omega_n, \mathcal{F}_n, \mathbb{P}_n)$, indicizzati da un parametro $n$, che approssimano la dinamica data
dall'equazione di Eulero in due dimensioni. Per semplicità restringeremo la nostra attenzione al
caso in cui il dominio è il toro 2-dimensionale. Come abbiamo visto negli scorsi
capitoli, la vorticità $\omega$ e la stream function $\psi$ sono legate da
\[
	- \Delta\psi(x) = \omega(x) \qquad \psi(x) = \int_{\mathbb{T}^2}V(x, y)
	\omega(y) \d y
\]
In questo caso la condizione al bordo $\psi = 0$ è sostituita dalla richiesta
che $\int_{\mathbb{T}^2}\psi(x)\d x = 0$ e questo definisce la funzione di Green
$V:\mathbb{T}^2 \times \mathbb{T}^2 \to [0, +\infty]$ che, scritta in serie di
Fourier, vale
\[
	V(x, y) = \sum_{(n, m) \neq (0,0)} \frac{1}{4 \pi (n^2 + m^2)} \exp{(2\pi i
	\langle (n, m), x - y\rangle)}
\]

Ricordiamo inoltre che alcune quantità conservate dalla dinamica sono
l'Hamiltoniana 
\[
	H(\omega) = \frac{1}{2}\int_{\mathbb{T}^2\times\mathbb{T}^2} V(x,
	y)\omega_t(x) \omega_t(y) \d x \d y
\]
e le enstrofie
\[
	A(\omega) = \int_{\mathbb{T}^2}a(\omega_t(x))\d x
\]
con $a:\mathbb{T}^2 \to \R$ continua.

Vorremmo quindi definire una possibile misura di Gibbs che tenga conto di
queste quantità conservate, della forma
\[
	P_{\beta, a}(\d \omega) = \frac{1}{Z(\beta, a)} \exp{(-\beta H(\omega) -
	A(\omega))}\Pi(\d \omega)
\]
dove $\Pi$ è una qualche misura prodotto invariante sullo spazio delle fasi. Il
problema di una possibile definizione di questo tipo è proprio la misura $\Pi$
essendo lo spazio delle fasi infinito. Per rendere formale questa costruzione,
riduciamo il problema a delle approssimazioni finito-dimensionali che saranno
sempre più precise al crescere della dimensione dello spazio delle fasi.

Procediamo quindi alla costruzione degli spazi finito dimensionali. Al variare
di $m \geq 1$ intero consideriamo una suddivisione diadica del toro in $n = 2^{2m}$
quadrati di lato $2^{-m}$. I vertici di questi quadrati formeranno un reticolo
$L$ e definiamo $Q$ la bigezione che associa ad ogni vertice $v \in L$ il
quadrato $Q(v)$ che ha $v$ come vertice nell'angolo in basso a sinistra. L'idea
è che al passo $n-$esimo stiamo approssimando la vorticità come costante
all'interno di ciascuno quadratino $Q(v)$ per $v \in L$. 

Fissiamo adesso a priori un sottoinsieme compatto $\mathcal{Y} \subset\R$ di
valori ammissibili per la vorticità e una misura di probabilità a priori $\rho$
su $\mathcal{Y}$ dotato della $\sigma-$algebra dei boreliani. Possiamo quindi
definire
\[
	\Omega_n = \{\omega \in L^\infty(\mathbb{T}^2):\;\omega(x) \in \mathcal{Y},
	\; \text{$\omega$ costante su ogni quadratino}\} = \mathcal{Y}^L \simeq
	\mathcal{Y}^n 
\]

$\Omega_n$ è dotato della $\sigma-$algebra prodotto
$\mathcal{F}_n = \mathcal{B}(\mathcal{Y})^{\otimes n}$ con la misura prodotto
$\mathbb{P}_n = \rho^{\otimes n}$. Data una $\zeta \in \Omega_n$, indicheremo
quindi con $\zeta(v)$ il valore di $\zeta$ in $Q(v)$. \'E equivalente vedere
$\Omega_n$ come l'insieme delle mappe $\omega:\mathbb{T}^2 \to \mathcal{Y}$
costanti sui quadrati $Q(v)$ o come l'insieme delle funzioni $\zeta:L \to
\mathcal{Y}$. Utilizzeremo ora la seconda rappresentazione e torneremo sulla
prima nel seguito.

Definiamo inoltre l'Hamiltoniana $n-$esima $H_n:\Omega_n\to\R$
\[
	H_n(\zeta) = \frac{1}{2n^2}\sum_{x, y \in L} V_n(x, y) \zeta(x)\zeta(y)
\]
con $V_n$ le funzioni di Green definite dalla serie di Fourier troncata
\[
	V_n(x, y) = 
	\sum_{(0,0) \neq (v, w) \in L^*} \frac{1}{4 \pi^2 (v^2 + w^2)}\exp{(2\pi
	i\langle (v, w), x - y\rangle)}
\]
dove $L^* = \{(v, w) \in \Z^2: -2^{m-1} < v,w \leq 2^{m-1}\}$. Analogamente per
quanto riguarda le enstrofie, definiamo
\[
	A_{n,a}(\zeta) = \frac{1}{n} \sum_{x \in L} a(\zeta(x))
\]
In termini di queste quantità definiamo la funzione di partizione
\[
	Z_n(\beta, a) = \int_{\Omega^n} \exp{(-\beta H_n(\zeta) - A_{n,
	a}(\zeta))}P_n(\d \zeta)
\]
e le misure di Gibbs (parametrizzate da $\beta \in \R$ e $a \in
C^0(\mathcal{Y})$)
\[
	P_{n, \beta, a}(\d \zeta) = \frac{1}{Z_n(\beta, a)} \exp{(-\beta H_n(\zeta) - A_{n,
	a}(\zeta))}P_n(\d \zeta)
\]

Procedendo come nella sezione precedente, definiamo:
\begin{itemize}
	\item lo spazio polacco $\mathcal{X} = P_{\d x}(\mathbb{T}^2\times
		\mathcal{Y})$ l'insieme delle misure di probabilità su $\mathbb{T}^2
		\times \mathcal{Y}$ che hanno come prima marginale la misura di Lebesgue
		$\d x$. 
	\item le variabili aleatorie (macroscopiche) $Y_n: \Omega_n \to \mathcal{X}$
		definite da
		\[
			Y_n(\zeta, \d x \times \d y) = \d x \otimes \sum_{v \in
			L}\mathbb{1}_{Q(v)}(x)\delta_{\zeta(v)}(\d y)
		\]
		Interpretando $\zeta \in \Omega_n$ come una vorticità costante
		sui quadratini $Q(v)$, $Y_n(\zeta)$ è esattamente la misura di
		probabilità su $\mathbb{T}^2 \times \mathcal{Y}$ concentrata sul grafico
		di $\zeta$.
	\item la funzione $\tilde{H}: \mathcal{X} \to \R$ definita da
		\[
			\tilde{H}(\mu) = \frac{1}{2}\int_{(\mathbb{T}^2 \times \mathcal{Y})^2}
			V(x,x')yy'\mu(\d x \times \d y)\mu(\d x' \times \d y')
		\]
		Osserviamo che, data $\omega:\mathbb{T}^2 \to \mathcal{Y}$ e definita
		$\mu_\omega$ la misura di probabilità concentrata sul grafico di
		$\omega$ avente come prima marginale la misura di Lebesgue, vale che
		\[
			H(\omega) = \tilde{H}(\mu_\omega)
		\]
		quindi $\mathcal{X}$ e $\tilde{H}$ estendono in effetti il nostro
		problema (le funzioni $\omega$ e l'Hamiltoniana $H$).
	\item la funzione $\tilde{A}_a:\mathcal{X} \to \R$ data da
		\[
			\tilde{A}_a(\mu) = \int_{\mathbb{T}^2\times \mathcal{Y}}a(y)\mu(\d x
			\times \d y)
		\]
\end{itemize}

\section{Principi di grandi deviazioni}

Per poter trovare un principio di grandi deviazioni per le $Y_n$ rispetto alle
misure di Gibbs vogliamo applicare il Teorema~\ref{thm:stat-mech} visto nella
prima sezione. Per farlo dobbiamo verificare che le funzioni $\tilde{H}$ e
$\tilde{A}_a$ ben approssimano le discretizzate $H_n$ e $A_{n,a}$ e che il processo
$Y_n$ ammette un princpio di grandi deviazioni rispetto alle misure prodotto
$\mathbb{P}_n$. L'obiettivo del resto della sezione è dimostrare questi due
risultati.

\begin{lemma}\label{HA-approx}
	Date $\tilde{H}$ e $\tilde{A}_a$ definite come sopra vale che:
	\begin{itemize}
		\item[(i)] $\tilde{H}$ è una funzione continua e limitata.
		\item[(ii)] Detto $K = \max{\{|y|: y \in \mathcal{Y}\}}$, esiste una
			costante $C > 0$ tale che
			\[
				\sup_{\zeta \in \Omega_n} |\tilde{H}(Y_n(\zeta)) - H_n(\zeta)|
				\leq CK^2\left(\frac{\log{n}}{n}\right)^{\frac{1}{2}}
			\]
		\item[(iii)] $\tilde{A}$ è una funzione continua e limitata e
			\[
				\forall \zeta \in \Omega_n \qquad \tilde{A}_a(Y_n(\zeta)) =
				A_{n,a}(\zeta)
			\]
	\end{itemize}
\end{lemma}

\begin{proof}
	Prima di dimostrare i tre punti, richiamiamo alcuni fatti riguardanti la
	trasformata discreta di Fourier. Dato $v$ in $L$, il microstato $\zeta \in
	\Omega_n$ ha una rappresentazione come 
	\[
		\zeta(x) = \sum_{y \in L^*} \hat{\zeta}(y) e^{2\pi i \langle x, y
		\rangle},
	\]
	dove ricordiamo che $L^* = \{y = (v, w) \in \Z^2: -2^{m-1} < v,w \leq
	2^{m-1}\}$ e i coefficienti sono dati da
	\[
		\hat{\zeta}(y) = \frac{1}{n} \sum_{x' \in L} \zeta(x') e^{-2\pi i \langle
			x',y \rangle}
	\]
	Infatti sostituendo la definizione di $\hat{\zeta}(y)$ nella
	rappresentazione di $\zeta(x)$ e scambiando le due sommatorie, si ottiene
	\[
		\zeta(x) = \sum_{x' \in L} \zeta(x') \frac{1}{n}\sum_{y \in L^*} e^{2\pi
		i \langle y, x - x'\rangle}.
	\]
	Adesso basta osservare che la somma interna $n^{-1}\sum \exp{(2\pi i\langle
	y , x - x'\rangle)}$ vale 1 se $x = x'$ e 0 altrimenti.
	
	Essendo $\zeta(x)$ reale e $x \in L$ otteniamo che $\hat{\zeta}(- y) =
	\overline{\hat{\zeta}(y)}$ e $\hat{\zeta}(y \pm (2^m, 0)) = \hat{\zeta}(y)$.
	Grazie a questa rappresentazione è più chiara la definizione di $H_n$,
	infatti vale che, utilizzando la definizione di $\hat{\zeta}$,
	\[
		H_n(\zeta) = \frac{1}{2}\sum_{y \in L^*} \frac{1}{4 \pi |y|^2}
		|\hat{\zeta}(y)|^2
	\]
	Inoltre osserviamo che presa $\omega:\mathbb{T}^2 \to \mathcal{Y}$ e i
	coefficienti della sua espansione in serie di Fourier
	\[
		\hat{\omega}(y) = \int_{\mathbb{T}^2} \omega(x)e^{-2\pi i \langle x, y
		\rangle} \qquad \text{con}\; y \in \Z^2
	\]
	possiamo riscrivere la sua Hamiltoniana come 
	\[
		H(\omega) = \frac{1}{2} \sum_{y \in Z^2} \frac{1}{4 \pi |y|^2}
		|\hat{\omega}(y)|^2
	\]
	
	Da cui $H_n$ è il quasi il troncamento spettrale di $H$. Passiamo quindi alla
	dimostrazione dei tre punti. Nella dimostrazione sia $C$ una costante
	positiva eventualmente diversa riga per riga.

	\begin{itemize}
		\item[(i)] Presa $\mu \in P_{\d x}(\mathbb{T}^2 \times \mathcal{Y})$,
			avendo questa la misura di Lebesgue come prima marginale, è
			possibile riscriverla come $\d x \otimes \tau(x, \d y)$ per un certo
			kernel $\tau$ con $\text{supp}(\tau)\subset \mathcal{Y}$. Possiamo
			quindi definire la vorticità media associata alla misura $\mu$ come
			\[
				\omega(x) = \omega(\mu, x) =  \int_{\mathcal{Y}} y\, \tau(x, \d y).
			\]
			I coefficienti della sua serie di Fourier sono 
			\[
				\hat{\omega}(z) = \hat{\omega}(\mu, z) = \int_{\mathbb{T}^2 \times \mathcal{Y}} y
				e^{-2\pi i \langle x, z \rangle}\mu(\d x \times \d y) \qquad
				\text{con}\; z \in \Z^2
			\]
			Utilizzando la definizione di $\tilde{H}$, ne deduciamo la seguente
			rappresentazione
			\[
				\tilde{H}(\mu) = \frac{1}{2}\sum_{z \in \Z^2} \frac{1}{4 \pi
				|z|^2} |\hat{\omega}(z)|^2.
			\]
			Questo implica la limitatezza di $\tilde{H}$ dato che
			\[
				\tilde{H}(\mu) \leq C \sum_{z \in \Z^2} |\hat{\omega}(z)|^2 = 
				C \int_{\mathbb{T}^2} |\omega(x)|^2 \d x \leq CK^2
			\]
			dove $K = \max{\{|y|: y \in \mathcal{Y}\}}$. 
			
			Per mostrare la continuità, prendiamo una successione di misure di
			probabilità $\{\mu_n\}_{n \in \N} \subset P_{\d x}(\mathbb{T}^2
			\times \mathcal{Y})$ che convergono debolmente a $\mu$. Fissato $z
			\in \Z^2 \backslash (0,0)$ si ha che $\hat{\omega}(\mu_n, z)$ converge a
			$\hat{\omega}(\mu, z)$. Per un qualunque $M > 0$ vale che 
			\begin{align*}
				|\tilde{H}(\mu) - \tilde{H}(\mu_n)| & \leq 
				\frac{1}{2}\sum_{z \in \Z^2, |z| \geq M} \frac{1}{4 \pi^2
				|z|^2} (|\hat{\omega}(\mu_n, z)|^2 + |\hat{\omega}(\mu, z)|^2) +
				\\
				& + \frac{1}{2}\sum_{z \in \Z^2\backslash (0,0), |z| < M}\frac{1}{4 \pi^2
				|z|^2} \left||\hat{\omega}(\mu_n, z)|^2 - |\hat{\omega}(\mu,
				z)|^2\right|
			\end{align*}
			Il secondo termine converge a 0 per la convergenza puntuale degli
			$\hat{\omega}(\mu_n, z)$, mentre il primo è limitato da
			$CK^2M^{-2}$. Per arbitrarietà di $M$, questo dà la convergenza.

		\item[(ii)] Ricordiamo adesso che ogni $\zeta \in \Omega_n$ può essere
			vista in modo equivalente come funzione sul reticolo $L$ o su tutto
			il toro $\mathbb{T}^2$ estesa in modo costante sui quadratini $Q(v)$
			(il valore nel quadratino è quello che $\zeta$ assume in $v$, il suo
			vertice in basso a sinistra). Per chiarezza indicheremo tuttavia con
			$\zeta(x)$ la funzione su $L$ e con $\xi(\zeta, x)$ la sua
			estensione a tutto il toro. Per definizione $Y_n(\zeta)$ è la
			misura concentrata sul grafico di $\xi$ con prima marginale
			Lebesgue ed in particolare ne deriva la seguente formula di
			rappresentazione
			\[
				\tilde{H}(Y_n(\zeta)) = \frac{1}{2}\sum_{z \in \Z^2\backslash
				(0,0)} \frac{1}{4 \pi^2 |z|^2} |\hat{\xi}(z)|^2
			\]
			con $\hat{\xi}(z)$ i coefficienti della serie di Fourier di $\xi$.
			Possiamo procedere a mostrare che $\tilde{H}(Y_n(\zeta))$ approssima
			$H_n(\zeta)$:
			\begin{align*}
				|\tilde{H}(Y_n(\zeta)) - H_n(\zeta)| & \leq 
				\frac{1}{2}\sum_{z \in L^* \backslash (0,0)} \frac{1}{4 \pi^2
				|z|^2} \left||\hat{\xi}(z)|^2 - |\hat{\zeta}(z)|^2\right| + \\
				& + \frac{1}{2}\sum_{z \in \Z^2\backslash L^*} \frac{1}{4 \pi^2
				|z|^2}|\hat{\xi}{(z)}|^2 = \epsilon_1 + \epsilon_2
			\end{align*}
			dove utilizziamo $\epsilon_1$ ed $\epsilon_2$ per le due sommatorie.
			
			Per stimare $\epsilon_1$ osserviamo che per ogni $z \in L^*$
			\begin{align*}
				|\hat{\xi}(z) - \hat{\zeta}(z)| & = \left|\sum_{x \in L} \zeta(x)
				\int_{Q(x)} (e^{-2\pi i \langle z, y \rangle} - e^{-2\pi i
				\langle z, x \rangle})\d y\right| \leq  \\
				& \leq 
				\frac{1}{n} \sum_{x \in L} K |2 \pi z| \cdot \text{diam}(Q(x)) =
				\frac{CK|z|}{\sqrt{n}}
			\end{align*}
			da cui
			\begin{align*}
				\epsilon_1 & \leq C \sum_{z \in L^* \backslash (0,0)}
				\frac{1}{|z|^2} |\hat{\xi}(z) - \hat{\zeta}(z)|(|\hat{\xi}(z) +
				\hat{\zeta}(z)|) \leq \\
				& \leq C \left\{\sum_{z \in L^* \backslash (0,0)}
				\frac{1}{|z|^2} |\hat{\xi}(z) -
				\hat{\zeta}(z)|\right\}^{\frac{1}{2}}
				\left\{2 \sum_{z \in L^* \backslash (0,0)}
				|\hat{\xi}(z)|^2 + |\hat{\zeta}(z)|^2\right\}^{\frac{1}{2}}\\
				& \leq \frac{CK^2}{\sqrt{n}}\left\{\sum_{z \in L^*\backslash (0,0)}
				\frac{1}{|z|^2}\right\}^{\frac{1}{2}} \leq CK^2 \sqrt{\frac{\log{n}}{n}}
			\end{align*}
			Analogamente per $\epsilon_2$ abbiamo
			\begin{align*}
				\epsilon_2 & \leq C\sum_{z \in L^*\backslash (0,0)}
				\frac{1}{|z|^2}|\hat{\xi}(z)|^2 \leq 
				C\left\{\sum_{z \in L^*\backslash (0,0)}
				\frac{1}{|z|^4}|\hat{\xi}(z)|^2\right\}^{\frac{1}{2}}
				\left\{\sum_{z \in L^*\backslash (0,0)}
				|\hat{\xi}(z)|^2\right\}^{\frac{1}{2}} \leq \\
				& \leq CK^2\left\{\sum_{z \in L^*\backslash (0,0)}
				\frac{1}{|z|^4}\right\}^{\frac{1}{2}} \leq \frac{CK^2}{\sqrt{n}}
			\end{align*}
			Combinando la stima per $\epsilon_1$ ed $\epsilon_2$ otteniamo la
			tesi.

		\item[(iii)] Essendo $a$ continua e limitata, anche $\tilde{A}_a$ è
			continua e limitata. Inoltre per $\zeta \in \Omega_n$ abbiamo
			\[
				\tilde{A}_a(Y_n(\zeta)) = \int_{\mathbb{T}^2 \times \mathcal{Y}}
				a(y) \mu(\d x \times \d y) = \frac{1}{n} \sum_{x \in L}
				a(\zeta(x)) = A_n(\zeta)
			\]





	\end{itemize}


\end{proof}

Resta da dimostrare il principio di grandi deviazioni per le $Y_n$. Per
dimostrarlo approssimeremo il processo $Y_n$ con un processo a doppio indice
$W_{n, r}:\Omega_n \to \R$ ottenuto mediando spazialmente il
processo $Y_n$ e per il quale, almeno intuitivamente, è più chiaro ci sia un principio
di grandi deviazioni. In particolare, dato $n = 2^{2m}$ come sopra e $r < 2m$
pari, consideriamo una ulteriore suddivisione diadica del toro in $2^r$ celle quadrate che
denomineremo con $D_{r, k}$ per $k = 1, \ldots 2^r$, meno fine della precedente. Ognuna di queste celle
conterrà un numero $n / 2^r$ di vertici $v \in L$ ed in particolare sarà unione
di $n / 2^r$ quadratini $Q(v)$ in cui era già suddiviso il toro. Definiamo
quindi
\[
	W_{n, r}(\zeta, \d x \times \d y) = \d x \otimes \sum_{k = 1}^{2^r} 
	\mathbb{1}_{D_{r,k}}(x)\frac{1}{n / 2^r} \sum_{v \in D_{r,k}}\delta_{\zeta(v)}(\d
	y)
\]

\begin{lemma}\label{ldp-W}
	Sia $\d x \otimes \rho$ la misura prodotto su $\mathbb{T}^2 \times
	\mathcal{Y}$ tra la misura di Lebesgue e $\rho$. Allora $W_{n, r}$ soddisfa
	un principio di Laplace rispetto alle misure prodotto
	$\mathbb{P}_n$ a due parametri, con rate function $D_{KL}(\cdot ||\d x 
	\otimes \rho)$, ovvero per ogni $\phi: \mathcal{X} \to \R$ continua e
	limitata
	\[
		\lim_{r \to \infty} \lim_{n \to \infty} \frac{1}{n}
		\log{\int_{\Omega_n} \exp{(n \phi(W_{n,r}))}\mathbb{P}_n(\d \omega)} = 
		\sup_{\mu \in \mathcal{X}} \{\phi(\mu) - D_{KL}(\mu ||
		\d x \otimes\rho)\}
	\]
\end{lemma}

Prima di farne vedere una dimostrazione, vediamo come questo implica un
principio di grandi deviazioni per le $Y_n$. Per farlo bisogna intanto
dimostrare che $Y_n$ e $W_{n,r}$ distano poco rispetto ad un'opportuna metrica
sullo spazio delle misure compatibile con la convergenza debole.

Definiamo quindi $BL(\mathbb{T}^2 \times \mathcal{Y})$ l'insieme delle funzioni
Lipschitziane e limitate $f:\mathbb{T}^2\times \mathcal{Y} \to\R$ e lo dotiamo
della norma
\[
	\| f \|_{BL} = \sup_{(x, y) \in \mathbb{T}^2 \times \mathcal{Y}}|f(x, y)| + 
	\sup_{(x,y) \neq (x', y')}\frac{|f(x, y) - f(x', y')|}{|x-x'| + |y-y'|}
\]
Che induce una metrica $d$ su $\mathcal{X}$ come duale di $BL(\mathbb{T}^2 \times
\mathcal{Y})$
\[
	d(\mu, \nu) = \sup{\left\{\left|\int_{\mathbb{T}^2\times\mathcal{Y}}f\d\mu -
	\int_{\mathbb{T}^2\times\mathcal{Y}}f\d\nu\right|:
	f \in BL(\mathbb{T}^2\times\mathcal{Y}) \;\text{con}\; \|f\|_{BL}\leq 1\right\}}
\]

Possiamo quindi enunciare il risultato di approssimazione.

\begin{lemma}\label{w-approx}
	Rispetto alla distanza appena definita abbiamo che
	\[
		d(Y_n, W_{n,r}) \leq \frac{\sqrt{2}}{2^{r/2}}
	\]
\end{lemma}

\begin{proof}

	Osservando che $D_{r, k} = \cup_{v \in D_{r,k}}Q(v)$, possiamo riscrivere
	$Y_n$ e $W_{n, r}$ in una forma comune
	\begin{gather*}
		Y_n(\d x \otimes \d y) = \d x \otimes \sum_{k = 1}^{2^r} \sum_{v \in
		D_{r, k}} \frac{1}{n/2^r} \sum_{w \in D_{r, k}} \mathbb{1}_{Q(v)}(x)
		\delta_{\zeta(v)}(\d y) \\
		W_{n, r}(\d x \otimes \d y) = \d x \otimes \sum_{k = 1}^{2^r} \sum_{v \in
		D_{r, k}} \frac{1}{n/2^r} \sum_{w \in D_{r, k}} \mathbb{1}_{Q(w)}(x)
		\delta_{\zeta(v)}(\d y) \\
	\end{gather*}

	Presa quindi $f \in BL(\mathbb{T}^2\times \mathcal{Y})$ con $\|f\|_{BL} \leq
	1$, abbiamo che
	\begin{gather*}
		\left|\int_{\mathbb{T}^2\times\mathcal{Y}}f \d Y_n -
		\int_{\mathbb{T}^2\times\mathcal{Y}}f \d W_{n, r}\right| =  \\
		\frac{1}{n/2^r}\left|\sum_{k = 1}^{2^r} \sum_{v, w \in D_{r, k}}
		\left(\int_{Q(v)}f(x, \zeta(v))\d x - \int_{Q(w)}f(x', \zeta(v))\d
		x'\right)\right| = \\
		\frac{n}{n/2^r}\left|\sum_{k = 1}^{2^r} \sum_{v, w \in D_{r, k}}
		\left(\int_{Q(v)}\int_{Q(w)}\{f(x, \zeta(v)) - f(x', \zeta(v))\}\d x\d
		x'\right)\right| \leq \\
		\frac{n}{n/2^r}\sum_{k = 1}^{2^r} \sum_{v, w \in D_{r, k}}
		\left(\int_{Q(v)}\int_{Q(w)}|x - x'|\d x\d x'\right) = 
		2^r\sum_{k = 1}^{2^r} \int_{D_{r, k}}\int_{D_{r, k}}|x - x'|\d x \d x'
		\leq \\
		\max_{k = 1, \ldots, 2^r} \text{diam}(D_{r, k}) =
		\frac{\sqrt{2}}{2^{r/2}}
	\end{gather*}
	Da cui segue la tesi.

\end{proof}

Da questi due lemmi, ricaviamo il principio di grandi deviazioni per le $Y_n$.

\begin{lemma}
	Rispetto alle misure prodotto $\mathbb{P}_n$, $Y_n$ soddisfa un principio di
	Laplace con rate function $D_{KL}(\cdot \| \d x \otimes \rho)$ e tassi
	$a_n = n$, ovvero per ogni $\phi:\mathcal{X}\to\R$ continua e limitata vale
	che
	\[
		\lim_{n \to \infty}\frac{1}{n}\log{\int_{\Omega_n}\exp{(n\phi(Y_n))}\mathbb{P}_n(\d
		\omega)} = \sup_{\mu \in \mathcal{X}}\{\phi(\mu) - D_{KL}(\mu \| \d x
	\times \rho)\}
	\]
\end{lemma}

\begin{proof}
	Osserviamo che è sufficiente dimostrare la tesi per le $\phi$ Lipschitziane
	e limitate e dedurre il risultato per le continue per approssimazione. Sia quindi $M$ la costante di Lipschitz. Per il
	Lemma~\ref{ldp-W}, per ogni $\epsilon > 0$ per $r$ pari abbastanza grande ed $n = 2^{2m}$ con $2m >
	r$ vale che $d(Y_n, W_{n, r}) \leq \epsilon$ e che
	\[
		\limsup_{n \to \infty} \frac{1}{n}\log{\int_{\Omega_n}\exp{(n\phi(W_{n,
		r}))}\mathbb{P}_n(\d \omega)} \leq 
		\sup_{\mu \in \mathcal{X}} \{\phi(\mu) - D_{KL}(\mu \| \theta \otimes
		\rho\} + \epsilon
	\]

	Inoltre, utilizzando che $W_{n, r}$ approssima $Y_n$ come visto nel
	Lemma~\ref{w-approx}, abbiamo che
	\begin{gather*}
		\limsup_{n \to \infty} \frac{1}{n}\log{\int_{\Omega_n}\exp{(n
		\phi(Y_n))}\mathbb{P}_n(\d \omega)} \leq \\
		\limsup_{n \to \infty} \frac{1}{n}\log{\int_{\Omega_n}\exp{(n
		\phi(W_{n, r}) + nMd(Y_n, W_{n, r}))}\mathbb{P}_n(\d \omega)} \leq \\
		\sup_{\mu \in \mathcal{X}} \{\phi(\mu) - D_{KL}(\mu \| \theta \otimes
		\rho\} + \epsilon + M\epsilon
	\end{gather*}

	Analogamente
	\[
		\liminf_{n \to \infty} \frac{1}{n}\log{\int_{\Omega_n}\exp{(n
		\phi(Y_n))}\mathbb{P}_n(\d \omega)} \geq 
		\sup_{\mu \in \mathcal{X}} \{\phi(\mu) - D_{KL}(\mu \| \theta \otimes
		\rho\} - \epsilon - M\epsilon
	\]
	
	Per arbitrarietà di $\epsilon$ questo conclude.
\end{proof}

Concludiamo infine con la dimostrazione del principio di Laplace per $W_{n, r}$
(Lemma~\ref{ldp-W}).

\begin{proof}(Lemma~\ref{ldp-W})

	Riscriviamo il processo $W_{n, r}$ come
	\[
		W_{n, r}(\d x \times \d y) = \d x \otimes \sum_{k = 1}^{2^r} \mathbb{1}_{D_{r,
		k}}(x) L_{n, r, k}(\d y)
	\]
	dove 
	\[
		L_{n, r, k}(\d y) = L_{n, r, k}(\zeta, \d y) = \frac{1}{n / 2^r}\sum_{v
		\in D_{r, k}}\delta_{\zeta(v)}(\d y)
	\]

	\textbf{Upper bound per i chiusi.} Mostriamo l'upper bound per le palle
	chiuse. Sia $\mu \in \mathcal{X}$ e $\bar{B}(\mu, \epsilon)$ una palla di
	centro $\mu$. Possiamo scrivere $\mu = \d x
	\otimes \tau(x, \d y)$ per un certo kernel $\tau$. Dato $r$ e $n = 2^{2m}$
	con $r < 2m$, definiamo 
	\[
		\mathcal{X}_r = \{\eta \in \mathcal{X}: \eta(\d x \times \d y) = 
		\d x \otimes \sum_{k = 1}^{2^r} \mathbb{1}_{D_{r, k}}(x) \nu_k(\d y)\}
		\subset \mathcal{X}
	\]
	un sottoinsieme di $\mathcal{X}$ che contiene i valori ammissibili per
	$W_{n, r}(\zeta)$. La sua intersezione con $\bar{B}(\mu, \epsilon)$ è invece
	in bigezione con il seguente insieme
	\[
		F_{r, \epsilon} = \{(\nu_1, \ldots, \nu_{2^r}) \in
			\mathcal{M}(\mathcal{Y})^{2^r}: \d x \otimes \sum_{k =
		1}^{2^r} \mathbb{1}_{D_{r, k}}(x) \nu_k(\d y) \in \bar{B}(\mu,
		\epsilon)\}
	\]

	Osserviamo che fissati $r, k$, il processo $L_{n, r, k}$ è dato da misure
	empiriche e ammette quindi un principio di grandi deviazioni per il teorema
	di Sanov con rate function $D_{KL}(\cdot \| \rho)$. Per il
	teorema~\ref{ldp-prod} il vettore di misure aleatorie $(L_{n, r, 1}, \ldots,
	L_{n, r, k})$ soddisfa un principio di grandi deviazioni sullo spazio
	$\mathcal{M}(\mathcal{Y})^{2^r}$ con rate function 
	\[
		(\nu_1, \ldots, \nu_{2^r}) \mapsto \sum_{k = 1}^{2^r} D_{KL}(\nu_k \|
		\rho)
	\]

	Otteniamo quindi che
	\begin{gather*}
		\limsup_{n \to \infty} \frac{1}{n / 2^r} \log{\mathbb{P}_n(W_{n, r} \in
		\bar{B}(\mu, \epsilon))} \\ 
		= \limsup_{n \to \infty} \frac{1}{n/2^r}
		\log{\mathbb{P}_n((L_{n,r,1}, \ldots, L_{n, r, k}) \in F_{r, \epsilon})}
		\\
		\leq -2^r \inf \left\{\frac{1}{2^r}\sum_{k =
			1}^{2^r}D_{KL}(\nu_k\|\rho):(\nu_1, \ldots, \nu_k)
		\in F_{r, \epsilon}\right\} \\
		= -2^r \inf\left\{\int_{\mathbb{T}^2}D_{KL}(\nu(x, \cdot) \|
		\rho(\cdot))\d x : \d x \otimes \nu(x, \d y) \in \mathcal{X}_r \cap
	\bar{B}(\mu, \epsilon)\right\} \\ 
		\leq -2^r \inf\left\{\int_{\mathbb{T}^2}D_{KL}(\nu(x, \cdot) \|
		\rho(\cdot))\d x : \d x \otimes \nu(x, \d y) \in 
		\bar{B}(\mu, \epsilon)\right\} = -2^r \inf_{\eta \in \bar{B}(\mu,
		\epsilon)} D_{KL}(\eta \| \d x \otimes \rho)
	\end{gather*}
	Dividendo il primo e l'ultimo termine per $2^r$ e passando al $\limsup$ in
	$r$ si ottiene l'upper bound. 

	L'estensione ai chiusi $C \subseteq \mathcal{X}$ segue da un classico
	argomento di compattezza. Essendo $\mathcal{X}$
	metrico compatto, allora $C$ è compatto. Scelto $\delta > 0$, per la
	semicontinuità inferiore di $D_{KL}(\cdot \| \d x \otimes \rho)$, per ogni
	$\mu \in C$ esiste una palla chiusa $\bar{B}(\mu, \epsilon)$ per cui
	\[
		\inf_{\eta \in \bar{B}(\mu, \epsilon)}D_{KL}(\eta \| \d x \otimes \rho)
		\geq D_{KL}(\mu \| \d x \otimes \rho) - \delta
	\]

	Le palle aperte sono un ricoprimento di $C$, da cui possiamo estrarne uno
	finito composto da $B_1(\mu_1, r_1), \ldots, B_k(\mu_k, r_k)$. Vale quindi che
	\begin{gather*}
		\limsup_{r \to \infty} \limsup_{n \to \infty}
		\frac{1}{n}\log{\mathbb{P}_n(W_{n,r} \in C)}\\ \leq \limsup_{r \to
		\infty} \limsup_{n \to \infty}
		\frac{1}{n}\log{\sum_{i = 1}^k \mathbb{P}_n(W_{n, r} \in \bar{B}(\mu_i,
		r_i))} \\
		= \max_{i}\limsup_{r \to \infty} \limsup_{n \to \infty}
		\frac{1}{n}\log{\mathbb{P}_n(W_{n, r} \in \bar{B}(\mu_i, r_i))} \\ \leq -
		\min_i \inf_{\eta \in \bar{B}(\mu_i, r_i)} D_{KL}(\eta \| \d x \otimes
		\rho) \leq - \inf_{\eta \in C} D_{KL}(\eta \| \d x \otimes \rho) -
		\delta
	\end{gather*}
	E per arbitrarietà di $\delta$, questo conclude.
	
	\textbf{Lower bound per gli aperti.} Per il lower bound abbiamo bisogno della seguente disuguaglianza di
	tipo Jensen per la divergenza di Kullback-Leibler.

	\begin{lemma}
	Dato $\tau$ un kernel stocastico su $\mathcal{Y}$ dato $\mathbb{T}^2$ come
	sopra e $\d x$ la  misura di Lebesgue su $\mathbb{T}^2$, vale che
	\[
		\int_{\mathbb{T}^2}D_{KL}(\tau(x, \cdot) \| \rho(\cdot))\d x \geq
		D_{KL}\left(\int_{\mathbb{T}^2}\tau(x, \cdot)\d x \| \rho(\cdot)\right)
	\]
	\end{lemma}
	
	\begin{proof}

		Chiamiamo $\gamma(\d y)$ la misura su $\mathcal{Y}$ data da 
		\[
			\gamma(\cdot) = \int_{\mathbb{T}^2} \tau(x, \cdot) \d x.
		\]
		Per la formula variazionale di Donsker-Varadhan
		(Lemma~\ref{thm:DonskVar}), data $f:\mathcal{Y} \to \R$ limitata, si ha
		\begin{gather*}
			\int_{\mathbb{T}^2} D_{KL}(\tau(x,\cdot) \| \rho) \d x \geq
			\int_{\mathbb{T}^2} \left(\int_{\mathcal{Y}} f(y) \tau(x, \d y) -
			\int_{\mathcal{Y}} e^{f(y)} \rho(\d y)\right)\d x = \\
			\int_{\mathcal{Y}} f(y) \gamma(\d y) - \int_{\mathcal{Y}} e^{f(y)} \rho(\d y)
		\end{gather*}
		Passando al sup in $f \in B(\mathbb{T}^2)$ si ottiene la tesi.

	\end{proof}

	Sia $A$ un aperto di $\mathcal{X}$, $\mu = \d x \otimes \tau(x, \d y) \in A$ una
	misura e sia $\epsilon > 0$ tale che $B(\mu, \epsilon) \subset A$. Per $r$
	pari e $k = 1, \ldots, 2^r$ definiamo
	\[
		\tau_k^r(\cdot) = 2^r \int_{D_{r, k}} \tau(x, \cdot)
	\]
	in modo che il kernel
	\[
		\tau^r(x, \d y) = \sum_{k = 1}^{2^r} \mathbb{1}_{D_{r, k}}(x)
		\tau_k^r(\d y)
	\]
	sia una versione mediata del kernel $\tau$. Definite quindi $\mu^r = \d x
	\otimes \tau^r(x, \d y)$, vale che le misure $\mu^r$ convergono debolmente a
	$\mu$ per $r \to \infty$ (Lemma 3.2 in \cite{BoucherSpatRandomMeasures}). Quindi per $r$
	sufficientemente grande vale che $B(\mu^r, \epsilon / 2) \subset B(\mu,
	\epsilon)$. In modo analogo all'upper bound per i chiusi, definiamo
	\[
		A_{r, \epsilon} = \{(\nu_1, \ldots, \nu_{2^r}) \in
		\mathcal{M}(\mathcal{Y})^{2^r}: \d x \otimes \sum_{k = 1}^{2^r}
		\mathbb{1}_{D_{r, k}}(x) \nu_k(\d y) \in B(\mu^r, \epsilon / 2)\}
	\]
	Utilizzando nuovamente il principio di grandi deviazioni per il vettore
	$\{(L_{n,r,1}, \ldots, L_{n, r, 2^r})\}$ si ottiene la seguente catene di
	disuguaglianze
	\begin{gather*}
		\liminf_{n \to \infty} \frac{1}{n}\log{\mathbb{P}_n(W_{n, r} \in A)}
		\geq \liminf_{n \to \infty} \frac{1}{n} \log{\mathbb{P}_n(W_{n, r} \in
		B(\mu^r, \epsilon / 2))} \\
		= \frac{1}{2^r} \liminf_{n \to \infty}\frac{1}{n / 2^r}
		\log{\mathbb{P}_n((L_{n,r,1}, \ldots, L_{n, r, 2^r}) \in A_{r,
		\epsilon})} \\ \geq 
		-\frac{1}{2^r} \inf \left\{\sum_{k = 1}^{2^r}
		D_{KL}(\nu_k\|\rho):(\nu_1, \ldots, \nu_{2^r}) \in A_{r, \epsilon}\right\}
		\geq -\frac{1}{2^r} \sum_{k = 1}^{2^r} D_{KL}(\tau_k^r \| \rho) \\
		= -\frac{1}{2^r} \sum_{k = 1}^{2^r} D_{KL}\left(2^r \int_{D_{r, k}}
		\tau(x, \cdot) \d x \| \rho(\cdot) \right) \geq - \sum_{k = 1}^{2^r}
		\int_{D_{r, k}}D_{KL}(\tau(x, \cdot) \| \rho(\cdot ))\d x \\
		= -\int_{\mathbb{T}^2} D_{KL}(\tau(x, \cdot) \| \rho(\cdot))\d x = 
		- D_{KL}(\mu, \d x \otimes \rho)
	\end{gather*}
	Passando al $\liminf$ in $r$ e sfruttando l'arbitrarietà di $\mu$ si ottiene
	\[
		\liminf_{r \to \infty} \liminf_{n \to \infty}
		\frac{1}{n}\log{\mathbb{P}_n(W_{n, r} \in A)} \geq - \inf_{\mu \in A}
		D_{KL}(\mu \| \d x \otimes \rho)
	\]
\end{proof}

\section{Punti di equilibrio}

Sfruttando i quattro lemmi della sezione precedente possiamo finalmente
enunciare la variante del Teorema~\ref{thm:stat-mech} nel nostro caso.

\begin{thm}
	Per ogni $\beta \in \R$ ed $a:\mathcal{Y}\to\R$ continua, abbiamo che la
	successione di variabili aleatorie $Y_n$ soddisfa un principio di grandi
	deviazioni su $\mathcal{X}$ rispetto alle misure di Gibbs $P_{n,n\beta,na}$
	con rate function
	\[
		I_{\beta,a}(\mu) = D_{KL}(\mu\|\d x\otimes \rho) + \tilde{H}(\mu) +
		\tilde{A}(\mu) - \inf_{\nu \in \mathcal{X}}\{D_{KL}(\nu\|\d x\otimes \rho) + \tilde{H}(\nu) +
		\tilde{A}(\nu)\}
	\]
\end{thm}

Questo teorema è analogo al Teorema~\ref{thm:stat-mech} e non lo ridimostriamo.
Osserviamo solamente il riscalamento di $\beta$ ed $a$ in $n \beta$ ed $na$,
dovuto al fatto che per il Lemma~\ref{HA-approx} abbiamo $\tilde{H}(Y_n(\zeta))$
dell'ordine di $H_n(\zeta)$, mentre per avere un risultato non banale sullo
stile del Teorema~\ref{thm:stat-mech} serve una stima della forma
\eqref{eq:Hn}, da cui il riscalamento necessario.

Rivolgiamo la nostra attenzione ora sui punti di equilibrio di questo principio
di grandi deviazioni (gli zeri di $I_{\beta,a}$), ovvero le misure $\mu \in \mathcal{X}$ che realizzano il
minimo nel problema variazionale
\begin{equation}\label{eq:equil-points}
	\inf_{\mu \in \mathcal{X}} \{D_{KL}(\mu \| \d x \otimes \rho) + \beta
	\tilde{H}(\mu) + \tilde{A}(\mu)\}
\end{equation}
Questi sono caratterizzati dal seguente teorema.

\begin{thm}
	Se $\mu$ è un minimo per il problema variazionale \eqref{eq:equil-points}
	allora
	\begin{itemize}
		\item $\mu$ ha densità rispetto a $\d x \otimes \rho$ ed è quindi della
			forma $\mu(\d x \times \d y) = p(x,y)\d x\otimes \rho(\d y)$.
		\item La densità $p$ soddisfa l'equazione
			\begin{equation}\label{mfe-p}
				p(x, y) = \frac{\exp{(-\beta \bar{\psi}(x)y -
					a(y))}}{\int_{\mathcal{Y}}\exp{(-\beta \bar{\psi}(x)y' -
				a(y'))}\rho(\d y')}
			\end{equation}
			dove definiamo la stream function media
			\[
				\bar{\psi}(x) = \int_{\mathbb{T}^2}V(x, x') \bar{\omega}(x')
			\]
			generata dalla vorticità media
			\[
				\bar{\omega}(x) = \int_{\mathcal{Y}}y p(x,y)\rho(\d y)
			\]
	\end{itemize}
\end{thm}

\begin{proof}

	Dato che $\mu$ realizza il minimo del problema \eqref{eq:equil-points} e
	$\tilde{H}, \tilde{A_a}$ sono limitate, allora in particolare $D_{KL}(\mu \|
	\d x \otimes \rho) < +\infty$, quindi $\mu$ ammette densità $p(x,y)$
	rispetto a $\d x \otimes \rho(\d y)$. Ci siamo ricondotti al seguente
	problema
	\[
		\min\left\{
			\begin{array}{c|c}
				\displaystyle\int_{\mathbb{T}^2 \times \mathcal{Y}} p(x, y)
				\log{p(x,y)}\d x \rho(\d y) + &  \\
				\displaystyle\frac{\beta}{2}\int_{(\mathbb{T}^2 \times \mathcal{Y})^2}V(x,x')yy'p(x,y)p(x',y')\d
				x'\d y' + & p(x,y) \geq 0, \displaystyle\int p(x,y)\d x \rho(\d y) = 1\\
				\displaystyle\int_{\mathbb{T}^2 \times \mathcal{Y}} a(y)p(x,y)\d x \rho(\d y) & 
			\end{array}
		\right\}
	\]

	Chiamiamo $F(p)$ il funzionale del problema e sia $p$ una funzione che
	realizza il minimo. Fissiamo $\epsilon > 0$ e $\phi(x, y)$ limitata e nulla fuori
	dall'insieme $\{p(x, y) \geq \epsilon\}$, tale che
	\[
		\int_{\mathbb{T}^2\times \mathcal{Y}}\phi(x, y) \d x \rho(\d y) = 0
	\]
	Per $\delta$ in un intorno di 0 abbastanza piccolo, la funzione $p + \delta \phi$ è un
	competitore ammissibile per il problema di minimo, per cui $E(\delta) = F(p
	+ \delta \phi) - F(p) \geq 0$. Sostituendo si vede facilmente che
	$E(\delta)$ è derivabile in $\delta$, quindi $E'(0) = 0$, essendo $0$ un
	punto di minimo per $E$. Svolgendo la derivata si ottiene
	\[
		E'(0) = \int_{\mathbb{T}^2 \times \mathcal{Y}}\phi(x,y)\left[
		\log{p(x,y)} + a(y) + \beta\int_{\mathbb{T}^2 \times
	\mathcal{Y}}V(x,x')yy'p(x',y')\d x' \rho(\d y')\right]\d x\rho(\d y)
	\]
	Dato che questo vale per tutto le $\phi$ limitate a media nulla con supporto
	in $\{p \geq \epsilon\}$, per il Lemma fondamentale del Calcolo delle
	Variazioni abbiamo che
	\begin{equation}\label{eq:fund-lemma}
		\log{p(x,y)} + a(y) + \int_{\mathbb{T}^2 \times
		\mathcal{Y}}V(x,x')yy'p(x',y')\d x' \rho(\d y') = C
	\end{equation}
	per una certa costante $C$ e per ogni $x,y$ con $p(x,y) \geq \epsilon$. Per
	arbitrarietà di $\epsilon$, l'equazione~\ref{eq:fund-lemma} vale
	sull'insieme $\{p > 0\}$. La costante $C$ si può ricavare imponendo che $\int p \d x
	\rho(\d y) = 1$ e si ottiene 
	\[
		p(x, y) = \frac{\exp{(-\beta \bar{\psi}(x)y -
			a(y))}}{\int_{\mathcal{Y}}\exp{(-\beta \bar{\psi}(x)y' -
		a(y'))}\rho(\d y')}
	\]
	che è l'equazione cercata. Resta da dimostrare che $p$ è quasi certamente
	positiva. Supponiamo per assurdo non lo sia, per cui detto $Z = \{p = 0\}$,
	vale che $(\d x \otimes \rho)(Z) = \eta > 0$. Presa quindi una costante $c
	\in (0,1)$, consideriamo il competitore
	\[
		q(x,y) = \frac{c}{\eta} \mathbb{1}_{\{p = 0\}} + (1-c)p(x,y).
	\]
	$q$ è un competitore ammissibile essendo non negativo e con integrale 1.
	Vogliamo mostrare che per $c$ piccolo $F(q) < F(p)$. Questo dà un
	assurdo, da cui $p$ è quasi sempre positiva. Sostituendo si ottiene 
	\[
		F(q) - F(p) = c \log{c} + O(c)
	\]
	dove $O(c)$ è inteso per $c$ che tende a 0. Ma la funzione $c\log{c}$ è
	negativa in un intorno destro di 0 e ha derivata che tende a $-\infty$,
	quindi la funzione $F(q) - F(p)$ è negativa in un intorno destro di $0$, da
	cui la tesi.

\end{proof}

Per concludere consideriamo una versione mediata dell'equazione \eqref{mfe-p}
ottenuta integrando entrambi i membri su $\mathcal{Y}$.
\[
	\int_{\mathcal{Y}}yp(x,y)\rho(\d y) = \int_{\mathcal{Y}}y\frac{\exp{(-\beta \bar{\psi}(x)y -
			a(y))}}{\int_{\mathcal{Y}}\exp{(-\beta \bar{\psi}(x)y' -
	a(y'))}\rho(\d y')}\rho(\d y),
\]
quindi
\begin{equation}\label{mfe}
	\bar{\omega}(x) = -\Delta \bar{\psi} = F'_{\beta,a}(\psi)
\end{equation}
dove
\[
	F_{\beta,a}(z) = -\frac{1}{\beta}\log{\int_{\mathcal{Y}}\exp{(-\beta
	zy-a(y))}\rho(\d y)}
\]

L'equazione ellittica \eqref{mfe} è detta \textbf{equazione di campo medio} ed è il
risultato più importante di questa teoria. Ricordiamo che l'equazione di Eulero
(Equazione~\ref{eq:euler_omega}) è 
\[
	\frac{\partial \omega }{\partial t} + u\cdot \nabla \omega = 0
\]
dove vale che $\omega = -\nabla \psi$ e $u = \nabla^\perp \psi$. Osserviamo che
una classe di soluzioni, almeno formali, dell'equazione è della forma $\omega =
G(\psi)$ per una certa $G:\R \to \R$ e $\psi$ non dipendente dal tempo. Infatti 
\[
	u \cdot \nabla \omega = \nabla^\perp \psi \cdot G'(\psi) \nabla \psi = 0.
\]
In particolare quindi le funzioni $\bar{\omega}$ e $\bar{\psi}$ che soddisfano
l'Equazione~\ref{mfe}, sono soluzioni stazionarie dell'equazione di Eulero.

Al variare della funzione $G$ si ottiene una classe enorme di soluzioni. Di
queste, quelle che soddisfano l'equazione di campo medio sono in qualche modo più
interessanti in quando compaiono in varie forme nelle simulazioni numeriche. \'E
possibile simulare le equazioni di Eulero in almeno due modi. Nel primo caso si
utilizzano metodi spettrali, guardando l'evoluzione delle prime
componenti dello sviluppo in serie di Fourier. Nel secondo si approssima la
vorticità con un numero finito di vortici "puntiformi", per i quali è possibile
scrivere e simulare una certa dinamica hamiltoniana. Abbastanza
sorprendentemente, questi vortici puntiformi si separano i gruppi aventi la
vorticità tutta delle stesso segno e formano strutture coerenti su grande
scala. Questi grandi vortici che si vengono a formare hanno un profilo molto
simile a quello delle soluzioni dell'Equazione~\ref{mfe}. Per approfondire
questo tipo di approssimazione come vortici puntiformi rimandiamo a
\cite{lions_book}.

Ancora più sorprendente è il seguente fatto. Si può aggiungere all'equazione di
Eulero un termine dissipativo che modellizza l'attrito all'interno del fluido,
ottenendo
\[
	\frac{\partial u}{\partial t} + (u\cdot \nabla)u - \nu \Delta u + \nabla p =
	0 \qquad \text{div}(u) = 0
\]
per un certo parametro $\nu > 0$. Queste sono dette equazioni di Navier-Stokes. A causa del termine dissipativo,
l'energia non è più conservata, ma diminuisce nel tempo e le soluzioni tendono a
quella identicamente nulla. Tuttavia per un'opportuna scelta dei parametri, è
stato osservando come il flusso abbiamo la tendenza a formare vortici di grandi
dimensioni che si uniscono tra loro con il passare del tempo (ad esempio in
\cite{}). Anche in questo caso, il profilo di questi vortici è molto simile a
quello dato da soluzioni della~\ref{mfe}. Una spiegazione euristica deriva dal
fatto che il flusso nelle equazioni di Navier-Stokes tende a aumentare
l'entropia e ridurre l'energia. Tuttavia se la scala di tempi con cui decade
l'energia è molto più lunga di quella con cui aumenta l'entropia, si potrà avere
ad un certo istante l'entropia quasi massima e l'energia pressoché costante,
ovvero le condizioni soddisfatte dalla~\ref{mfe}. Non si ha ancora una
spiegazione rigorosa di questo fatto.
